[
  {
    "id": "institutions_quiz_001",
    "theme": "institutions",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Quel est le régime politique actuel de la France ?",
    "answers": [
      { "id": "rd", "label": "Démocratie représentative" },
      { "id": "mc", "label": "Monarchie constitutionnelle" },
      { "id": "dp", "label": "Dictature prolétarienne" },
      { "id": "ma", "label": "Monarchie absolue" },
      { "id": "au", "label": "Autocratie ploutocratique" },
      { "id": "ol", "label": "Oligarchie parlementaire" }
    ],
    "correct": ["rd"],
    "explanation": "D'après l'article 3 de la Constitution de la Ve République de 1958, \"La souveraineté nationale appartient au peuple qui l\'exerce par ses représentants et par la voie du référendum\". Le système politique de la Ve République reconnaît à une assemblée restreinte le droit de représenter le peuple français et de prendre des décisions le concernant."
  },
  {
    "id": "institutions_quiz_002",
    "theme": "institutions",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "De quelle année date la Constitution de la Cinquième République ?",
    "answers": [
      { "id": "chuit", "label": "1958" },
      { "id": "quarq", "label": "1944" },
      { "id": "quarc", "label": "1945" },
      { "id": "quat", "label": "1914" },
      { "id": "soix", "label": "1968" }
    ],
    "correct": ["chuit"],
    "explanation": "La constitution de la Cinquième République a été soumise aux français par référendum le 18 septembre 1958, et promulguée le 4 octobre."
  },
  {
    "id": "institutions_quiz_003",
    "theme": "institutions",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Quels pouvoirs doivent être séparés dans une démocratie ?",
    "answers": [
      { "id": "lej", "label": "Législatif, Exécutif, Judiciaire" },
      { "id": "eal", "label": "Exécutif, Administratif, Légal" },
      { "id": "eja", "label": "Exécutif, Judiciaire, Administratif" },
      { "id": "lal", "label": "Légal, Administratif, Législatif" },
      { "id": "lie", "label": "Législatif, Instructif, Explétif" },
      { "id": "iea", "label": "Inventif, Excessif, Administratif" }
    ],
    "correct": ["lej"],
    "explanation": "Pouvoir législatif (élaboration de la loi) ; Pouvoir exécutif (application de la loi) ; Autorité judiciaire (contrôle et sanction en cas de non-respect de la loi). La théorie de la séparation des pouvoirs plaide pour que chacun d\'entre eux soit exercé par des organes distincts, indépendants les uns des autres."
  },
  {
    "id": "institutions_quiz_004",
    "theme": "institutions",
    "level": "VID",
    "type": "multi",
    "question": "Qui exerce le pouvoir exécutif ?",
    "answers": [
      { "id": "pre", "label": "Le président de la République" },
      { "id": "min", "label": "Le Premier ministre" },
      { "id": "ass", "label": "Le président de l\'Assemblée Nationale" },
      { "id": "sen", "label": "Le président du Sénat" },
      { "id": "par", "label": "Le maire de Paris" },
      { "id": "jus", "label": "Le ministre de la Justice" },
      { "id": "con", "label": "Le Conseil constitutionnel" }
      { "id": "snc", "label": "Le président de la SNCF" },
      { "id": "eur", "label": "La Commission européenne" }
    ],
    "correct": ["pre","min"],
    "explanation": "Le pouvoir exécutif est exercé d\'une part par le président de la République élu directement par le peuple, de l\'autre, par le Premier ministre nommé par le chef de l\'État et responsable devant l\'Assemblée nationale."
  },
  {
    "id": "institutions_quiz_005",
    "theme": "institutions",
    "level": "VID",
    "type": "multi",
    "question": "Qui exerce le pouvoir législatif ?",
    "answers": [
      { "id": "dep", "label": "Les députés" },
      { "id": "sen", "label": "Les sénateurs" },
      { "id": "jug", "label": "Les juges" },
      { "id": "min", "label": "Les ministres" },
      { "id": "cac", "label": "Les entreprises du CAC40" },
      { "id": "bou", "label": "La Bourse" },
      { "id": "eur", "label": "Les commissaires européens" },
      { "id": "pre", "label": "Le président de la République" }
    ],
    "correct": ["dep"],
    "explanation": "Le pouvoir législatif est exercé par le Parlement, composé de deux chambres : l\'Assemblée nationale (députés), et le Sénat (sénateurs). Ces deux assemblées sont chargées de voter la loi, de contrôler l\'action du Gouvernement et d\'évaluer les politiques publiques."
  },
  {
    "id": "institutions_quiz_006",
    "theme": "institutions",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Qui exerce l'autorité judiciaire ?",
    "answers": [
      { "id": "mag", "label": "Les magistrats" },
      { "id": "dep", "label": "Les députés" },
      { "id": "pre", "label": "Le président de la République" },
      { "id": "jus", "label": "Le ministre de la Justice" },
      { "id": "snc", "label": "Le président de la SNCF" },
      { "id": "sen", "label": "Les sénateurs" }
    ],
    "correct": ["mag"],
    "explanation": "L'autorité judiciaire est confiée aux juges et aux magistrats (et parfois, dans une moindre mesure, à des jurés), qui se fondent sur les textes de lois pour prendre des décisions."
  },
  {
    "id": "institutions_quiz_007",
    "theme": "institutions",
    "level": "VID",
    "type": "multi",
    "question": "Qui est élu au suffrage universel direct ?",
    "answers": [
      { "id": "pre", "label": "Le président de la  République" },
      { "id": "dep", "label": "Les députés" },
      { "id": "sen", "label": "Les sénateurs" },
      { "id": "con", "label": "Les maires" },
      { "id": "con", "label": "Les membres du Conseil constitutionnel" },
      { "id": "edf", "label": "Les membres du conseil d\'administration d\'EDF" },
      { "id": "eur", "label": "Les membres du Conseil Européen" }
    ],
    "correct": ["pre","dep"],
    "explanation": "Les députés et le président de la République sont élus au suffrage universel direct. Les sénateurs sont élus au suffrage universel indirect par les grands électeurs. Les conseillers municipaux sont élus au suffrage universel direct, mais le maire est élu par le conseil municipal."
  },
  {
    "id": "institutions_quiz_008",
    "theme": "institutions",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Quelle instance contrôle que les lois sont conformes à la constitution ?",
    "answers": [
      { "id": "con", "label": "Le Conseil constitutionnel" },
      { "id": "min", "label": "Le Conseil des ministres" },
      { "id": "eur", "label": "Le Conseil de l\'Europe" },
      { "id": "eta", "label": "Le Conseil d\'État" },
      { "id": "ueu", "label": "Le Conseil de l\'Union européenne" },
      { "id": "edf", "label": "Le Conseil d\'administration d\'EDF" }
    ],
    "correct": ["con"],
    "explanation": "Créé en 1958, le Conseil constitutionnel est une institution chargée notamment de contrôler la conformité de la loi à la Constitution et aux droits et libertés qui en découlent."
  },
  {
    "id": "institutions_quiz_009",
    "theme": "institutions",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Quelle est la durée d\'un mandat de président de la République ?",
    "answers": [
      { "id": "six", "label": "Six ans" },
      { "id": "tro", "label": "Trois ans" },
      { "id": "cin", "label": "Cinq ans" },
      { "id": "deu", "label": "Deux ans" },
      { "id": "sep", "label": "Sept ans" },
      { "id": "aga", "label": "Elle dépend de son âge" }
    ],
    "correct": ["cin"],
    "explanation": "La durée du mandat du président de la République était initialement de sept ans. On parlait alors de septennat. En 2000, une réforme constitutionnelle a réduit le mandat présidentiel à cinq ans. Il s\'agit d\'un quinquennat."
  },
  {
    "id": "institutions_quiz_010",
    "theme": "institutions",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Quelle est la durée d\'un mandat de conseiller départemental ?",
    "answers": [
      { "id": "six", "label": "Six ans" },
      { "id": "tro", "label": "Trois ans" },
      { "id": "cin", "label": "Cinq ans" },
      { "id": "deu", "label": "Deux ans" },
      { "id": "sep", "label": "Sept ans" },
      { "id": "aga", "label": "Elle dépend de son âge" }
    "correct": ["six"],
    "explanation": "La durée d\'un mandat est de six ans, comme pour tous les mandats locaux (conseillers départementaux, régionaux et municipaux)."
  },
  {
    "id": "institutions_quiz_011",
    "theme": "institutions",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Quelle est la durée d\'un mandat de député ?",
    "answers": [
      { "id": "six", "label": "Six ans" },
      { "id": "tro", "label": "Trois ans" },
      { "id": "cin", "label": "Cinq ans" },
      { "id": "deu", "label": "Deux ans" },
      { "id": "sep", "label": "Sept ans" },
      { "id": "aga", "label": "Elle dépend de son âge" }
    ],
    "correct": ["cin"],
    "explanation": "Les députés sont élus en principe pour cinq ans, sauf si leur mandat est écourté par une dissolution de l\'Assemblée Nationale. Les députés sont élus au suffrage universel direct au scrutin uninominal majoritaire à deux tours."
  },
  {
    "id": "institutions_quiz_012",
    "theme": "institutions",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Quelle est la durée d\'un mandat de sénateur ?",
    "answers": [
      { "id": "six", "label": "Six ans" },
      { "id": "tro", "label": "Trois ans" },
      { "id": "cin", "label": "Cinq ans" },
      { "id": "deu", "label": "Deux ans" },
      { "id": "sep", "label": "Sept ans" },
      { "id": "aga", "label": "Elle dépend de son âge" }
    ],
    "correct": ["six"],
    "explanation": "Les sénateurs sont élus pour six ans. Le Sénat est renouvelé par moitié tous les trois ans."
  },
  {
    "id": "institutions_quiz_013",
    "theme": "institutions",
    "level": "VID",
    "type": "multi",
    "question": "Qui fait partie des grand électeurs ?",
    "answers": [
      { "id": "dep", "label": "Les membres d\'un conseil départemental" },
      { "id": "mun", "label": "Certains membres d\'un conseil municipal" },
      { "id": "eta", "label": "Les membres du conseil d\'État" },
      { "id": "adm", "label": "Les membres du conseil d\'administration d\'EDF" },
      { "id": "con", "label": "Les membres du conseil constitutionnel" },
      { "id": "con", "label": "Les conseillers conjugaux" },
      { "id": "ges", "label": "Les conseillers en gestion d\'entreprise" }
    ],
    "correct": ["dep","mun"],
    "explanation": "Les sénateurs sont élus au suffrage universel indirect par un collège d\'électeurs sénatoriaux, communément appelés \"grands électeurs\". Ce collège se compose des députés, des sénateurs, des conseillers régionaux et départementaux, ainsi que des délégués des conseils municipaux."
  },
  {
    "id": "institutions_quiz_014",
    "theme": "institutions",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Qui nomme le premier ministre ?",
    "answers": [
      { "id": "rep", "label": "Le président de la République" },
      { "id": "ass", "label": "Le président de l\'Assemblée Nationale" },
      { "id": "sen", "label": "Le président du Sénat" },
      { "id": "par", "label": "Le maire de Paris" },
      { "id": "int", "label": "Le ministre de l\'Intérieur" },
      { "id": "con", "label": "Le Conseil constitutionnel" }
    ],
    "correct": ["rep"],
    "explanation": "L\'article 8 de la Constitution dit : \"Le président de la République nomme le Premier ministre. Il met fin à ses fonctions sur la présentation par celui-ci de la démission du Gouvernement. Sur la proposition du Premier ministre, il nomme les autres membres du Gouvernement et met fin à leurs fonctions\"."
  }
]
